

МИНИСТЕРСТВО НАУКИ И ВЫСШЕГО ОБРАЗОВАНИЯ  
РОССИЙСКОЙ ФЕДЕРАЦИИ

Федеральное государственное автономное  
образовательное учреждение высшего образования  
"Национальный исследовательский университет ИТМО"  
(Университет ИТМО)

Факультет Систем управления  
и Робототехники

Отчет № 3  
по дисциплине  
*"Нелинейные системы управления"*

по теме:  
АНАЛИЗ ЛИНЕАРИЗУЕМОСТИ И ОБРАТНАЯ СВЯЗЬ ПО СОСТОЯНИЮ

Студенты:

*Группа № R3480*

*Группа № R3436*

*Группа № R3435*

*И.Е. Мовчан*

*З.Р. Ибахаев*

*С.Э. Белоус*

Предподаватель:

*преподаватель, кандидат технических наук, доцент*

*К.А. Зименко*

## СОДЕРЖАНИЕ

1	АНАЛИЗ ЛИНЕАРИЗУЕМОСТИ ПО ВХОДУ-ВЫХОДУ .....	3
1.1	Постановка задачи .....	3
1.2	Линеаризуемость по входу-выходу .....	3
1.3	Закон обратной связи .....	4
1.4	Нормальная форма .....	4
1.5	Минимально-фазовость .....	6
2	ОБРАТНАЯ СВЯЗЬ ПО СОСТОЯНИЮ .....	7
2.1	Постановка задачи .....	7
2.2	Преобразование координат .....	7
2.3	Динамика в новых координатах .....	7
2.4	Синтез управления .....	8
2.5	Управляемость .....	8
2.6	Замкнутая система и выбор усиления .....	8

# 1 АНАЛИЗ ЛИНЕАРИЗУЕМОСТИ ПО ВХОДУ-ВЫХОДУ

## 1.1. Постановка задачи

Рассмотрим систему:

$$\dot{x}_1 = -x_1 + x_2 - x_3, \quad (1)$$

$$\dot{x}_2 = -x_1x_3 - x_2 + u, \quad (2)$$

$$\dot{x}_3 = -x_1 + u, \quad (3)$$

$$y = x_3. \quad (4)$$

## 1.2. Линеаризуемость по входу-выходу

Для проверки линеаризуемости по входу-выходу необходимо вычислить относительную степень системы.

Запишем систему в стандартном виде:

$$\dot{x} = f(x) + g(x)u, \quad y = h(x).$$

Определим функции  $f(x)$  и  $g(x)$ :

$$f(x) = \begin{bmatrix} -x_1 + x_2 - x_3 \\ -x_1x_3 - x_2 \\ -x_1 \end{bmatrix}, \quad g(x) = \begin{bmatrix} 0 \\ 1 \\ 1 \end{bmatrix}$$

Выходная функция:  $h(x) = x_3$ .

Для проверки линеаризуемости по входу-выходу необходимо вычислить производные Ли функции  $h(x)$  вдоль векторных полей  $f(x)$  и  $g(x)$ :

$$L_f h(x) = \frac{\partial h}{\partial x_1} f_1(x) + \frac{\partial h}{\partial x_2} f_2(x) + \frac{\partial h}{\partial x_3} f_3(x),$$

$$L_g h(x) = \frac{\partial h}{\partial x_1} g_1(x) + \frac{\partial h}{\partial x_2} g_2(x) + \frac{\partial h}{\partial x_3} g_3(x).$$

Так как  $h(x) = x_3$ , имеем

$$\frac{\partial h}{\partial x_1} = 0, \quad \frac{\partial h}{\partial x_2} = 0, \quad \frac{\partial h}{\partial x_3} = 1.$$

Подставим в формулы:

$$L_f h(x) = f_3(x) = -x_1, \quad L_g h(x) = g_3(x) = 1 \neq 0.$$

Следовательно,

$$\dot{y} = L_f h(x) + L_g h(x)u = -x_1 + u.$$

Производные Ли:

$$L_g h(x) = \frac{\partial h}{\partial x} g(x) = [0, 0, 1] \begin{bmatrix} 0 \\ 1 \\ 1 \end{bmatrix} = 1 \neq 0$$

Поскольку  $L_g h(x) = 1 \neq 0$ , относительная степень системы равна  $r = 1$ .

**Вывод:** Система является линеаризуемой по входу-выходу с относительной степенью  $r = 1$ .

### 1.3. Закон обратной связи

Для линеаризации канала вводим подстановку

$$u = \frac{1}{L_g L_f^{\rho-1} h(x)} \left( v - L_f^\rho h(x) \right).$$

Поскольку  $\rho = 1$ ,  $L_g h(x) = 1$  и  $L_f h(x) = -x_1$ , получаем

$$u = x_1 + v,$$

тогда

$$\dot{y} = v.$$

Таким образом, связь «вход–выход» полностью линеаризована.

### 1.4. Нормальная форма

Для системы с относительной степенью  $r = 1$  нормальная форма имеет вид:

$$\dot{\xi} = \alpha(\xi, \eta) + \beta(\xi, \eta)u, \quad (5)$$

$$\dot{\eta} = q(\xi, \eta), \quad (6)$$

$$y = \xi \quad (7)$$

где  $\xi = h(x) = x_3$ , а  $\eta$  - внутренняя динамика.

Выберем координаты:

$$\xi = x_3, \quad (8)$$

$$\eta_1 = x_1, \quad (9)$$

$$\eta_2 = x_2 - x_3 \quad (10)$$

Обратное преобразование:

$$x_1 = \eta_1, \quad (11)$$

$$x_2 = \eta_2 + \xi, \quad (12)$$

$$x_3 = \xi \quad (13)$$

Проверим, что  $L_g \eta_i = 0$ :

$$L_g \eta_1 = \frac{\partial \eta_1}{\partial x_2} g_2 + \frac{\partial \eta_1}{\partial x_3} g_3 = 0 \cdot 1 + 0 \cdot 1 = 0,$$

$$L_g \eta_2 = \frac{\partial \eta_2}{\partial x_2} g_2 + \frac{\partial \eta_2}{\partial x_3} g_3 = 1 \cdot 1 + (-1) \cdot 1 = 0.$$

Вычислим производные:

$$\dot{\xi} = \dot{x}_3 = -x_1 + u = -\eta_1 + u, \quad (14)$$

$$\dot{\eta}_1 = \dot{x}_1 = -x_1 + x_2 - x_3 = -\eta_1 + (\eta_2 + \xi) - \xi = -\eta_1 + \eta_2, \quad (15)$$

$$\dot{\eta}_2 = \frac{d}{dt}(x_2 - x_3) = \dot{x}_2 - \dot{x}_3 \quad (16)$$

$$= (-x_1 x_3 - x_2 + u) - (-x_1 + u) = -x_1 x_3 - x_2 + x_1 \quad (17)$$

$$= -\eta_1 \xi - (\eta_2 + \xi) + \eta_1 = -\eta_1 \xi - \eta_2 - \xi + \eta_1 \quad (18)$$

Нормальная форма:

$$\dot{\xi} = -\eta_1 + u, \quad (19)$$

$$\dot{\eta}_1 = -\eta_1 + \eta_2, \quad (20)$$

$$\dot{\eta}_2 = -\eta_1 \xi - \eta_2 - \xi + \eta_1 \quad (21)$$

**Область определения:** Преобразование определено глобально, так как якобиан преобразования:

$$J = \frac{\partial(\xi, \eta_1, \eta_2)}{\partial(x_1, x_2, x_3)} = \begin{bmatrix} 0 & 0 & 1 \\ 1 & 0 & 0 \\ 0 & 1 & 0 \end{bmatrix}$$

имеет определитель  $\det J = -1 \neq 0$  для всех  $x \in R^3$ .

## 1.5. Минимально-фазовость

Для проверки минимально-фазовости необходимо исследовать нулевую динамику системы.

Нулевая динамика получается при  $y = \xi = 0$  и  $u = \eta_1$  (чтобы удерживать  $\xi \equiv 0$  из уравнения  $\dot{\xi} = -\eta_1 + u$ ):

$$\dot{\eta}_1 = -\eta_1 + \eta_2, \quad (22)$$

$$\dot{\eta}_2 = -\eta_2 + \eta_1 \quad (23)$$

Матрица системы нулевой динамики:

$$A = \begin{bmatrix} -1 & 1 \\ 1 & -1 \end{bmatrix}$$

Характеристический многочлен:

$$\det(A - \lambda I) = \det \begin{bmatrix} -1 - \lambda & 1 \\ 1 & -1 - \lambda \end{bmatrix} = (\lambda + 1)^2 - 1 = \lambda(\lambda + 2)$$

Собственные значения:  $\lambda_1 = 0$ ,  $\lambda_2 = -2$

**Вывод:** Поскольку одно из собственных значений равно нулю, нулевые динамики не асимптотически устойчивы и система не является минимально-фазовой (нулевая динамика не экспоненциально устойчива из-за нулевого собственного значения).

## 2 ОБРАТНАЯ СВЯЗЬ ПО СОСТОЯНИЮ

### 2.1. Постановка задачи

Рассмотрим систему

$$\begin{cases} \dot{x}_1 = -x_1 + x_2, \\ \dot{x}_2 = x_1 - x_2 - x_1x_3 + u, \\ \dot{x}_3 = x_1 + x_1x_2 - 2x_3. \end{cases}$$

Предполагается, что состояние  $x = (x_1, x_2, x_3)$  полностью измеримо.

### 2.2. Преобразование координат

Выполним преобразование

$$s_1 = x_3 - \frac{x_1^2}{2}, \quad s_2 = x_1, \quad s_3 = x_2.$$

### 2.3. Динамика в новых координатах

$$\dot{s}_1 = \dot{x}_3 - x_1\dot{x}_1 = (x_1 + x_1x_2 - 2x_3) - x_1(-x_1 + x_2) \quad (24)$$

$$= x_1^2 + x_1 - 2x_3 = s_2 - 2s_1, \quad (25)$$

$$\dot{s}_2 = \dot{x}_1 = -x_1 + x_2 = -s_2 + s_3, \quad (26)$$

$$\dot{s}_3 = \dot{x}_2 = x_1 - x_2 - x_1x_3 + u \quad (27)$$

$$= s_2 - s_3 - s_2 \left( s_1 + \frac{s_2^2}{2} \right) + u \quad (28)$$

$$= s_2 - s_3 - s_1s_2 - \frac{s_2^3}{2} + u. \quad (29)$$

Итак,

$$\dot{s}_1 = s_2 - 2s_1, \quad (30)$$

$$\dot{s}_2 = -s_2 + s_3, \quad (31)$$

$$\dot{s}_3 = s_2 - s_3 - s_1s_2 - \frac{s_2^3}{2} + u. \quad (32)$$

## 2.4. Синтез управления

Выберем управление

$$u = -s_2 + s_3 + s_1 s_2 + \frac{s_2^3}{2} + v.$$

Тогда

$$\dot{s}_1 = s_2 - 2s_1, \quad \dot{s}_2 = -s_2 + s_3, \quad \dot{s}_3 = v,$$

то есть получена линейная система

$$\dot{s} = As + Bv, \quad A = \begin{bmatrix} -2 & 1 & 0 \\ 0 & -1 & 1 \\ 0 & 0 & 0 \end{bmatrix}, \quad B = \begin{bmatrix} 0 \\ 0 \\ 1 \end{bmatrix}.$$

## 2.5. Управляемость

$$H = \begin{bmatrix} B & AB & A^2B \end{bmatrix} = \begin{bmatrix} 0 & 0 & 1 \\ 0 & 1 & -1 \\ 1 & 0 & 0 \end{bmatrix}, \quad \det H = 1 \neq 0,$$

следовательно, пара  $(A, B)$  полностью управляема — можно расставить корни произвольно.

## 2.6. Замкнутая система и выбор усиления

Положим  $v = -Ks$ , где  $K = \begin{bmatrix} k_1 & k_2 & k_3 \end{bmatrix}$ . Тогда

$$A - BK = \begin{bmatrix} -2 & 1 & 0 \\ 0 & -1 & 1 \\ -k_1 & -k_2 & -k_3 \end{bmatrix}.$$

Базовый выбор - взять  $K = \begin{bmatrix} 0 & 0 & \alpha \end{bmatrix}$  с  $\alpha > 0$ .

Тогда

$$\sigma(A - BK) = \{-2, -1, -\alpha\},$$

и система в координатах  $s$  экспоненциально устойчива.